
\documentclass[a4paper,14pt]{extreport}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{amssymb,amsfonts,amsmath}
\usepackage{multicol}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{listings}
\usepackage{alltt}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{ulem}
\usepackage{CJK}
\usepackage{newunicodechar}
\usepackage{listingsutf8}
\usepackage[
 left=25mm,
 top=20mm,
 right=20mm, 
 bottom=20mm, 
 nohead, 
 nofoot] {geometry}
\pagenumbering{arabic}

\parindent=0pt

\newcommand{\labtitle}{
    \Large{\underline{\textbf{Установка и настройка FreeBSD}}}
}
\newcommand{\labnumber}{7}

\begin{document}
\input{titul.tex}

Cкачаем установочный образ:
\small
\begin{verbatim}
$ wget ftp://ftp.freebsd.org/pub/FreeBSD/releases/amd64/amd64\
/ISO-IMAGES/10.3/FreeBSD-10.3-RELEASE-amd64-disc1.iso 
\end{verbatim}
\normalsize

Загружаемся и видим меню установки. В новых версиях системы достаточно простой установщик \texttt{bsdinstall}: 
\begin{center}
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{../Screenshots/2.png}
\end{center}

Выберем расладку(оставим по-умолчанию). Укажем имя машины:
\begin{center}
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{../Screenshots/3.png}
\end{center}
Теперь нужно выбрать состав установки.
Установим дерево портов \texttt{ports}. В случае чего, исходные коды системы можно будет установить позже: 
\begin{center}
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{../Screenshots/4.png}
\end{center}

Далее, нужно разбить жесткий диск. Выбираем более современную GPT. Для данной работы и системы выбор между GPT и MBR не является существенным.
Далее пойдем по пути наименьшего сопротивления - позволим установщику разбить диск самому. Выберем ZFS как более быструю и удобную файловую систему.

\begin{center}
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{../Screenshots/5.png}
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{../Screenshots/10.png}
\end{center}

Зададим пароль root-пользователя:
\begin{center}
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{../Screenshots/11.png}
\end{center}

Перейдем к настройке сети. 
Выбираем сетевую карту, которая смотрит в интернет. Дальше нам предлагают ввести настройки IPv4 для этого интерфейса, соглашаемся.
У меня настройки приходят по DHCP, поэтому на следующем шаге я соглашаюсь с тем, что принимаю настройки по DHCP:
\begin{center}
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{../Screenshots/12.png}
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{../Screenshots/13.png}
\end{center}


Настроим часовой пояс:
\begin{center}
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{../Screenshots/14.png}
\end{center}


\begin{center}
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{../Screenshots/8.png}
\end{center}


Нужно указать, какие службы будут запущены. ssh и ntpd очень удобны для работы системы. Поддержка мыши в консоли явно не нужна, оставил ради интереса:
\begin{center}
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{../Screenshots/15.png}
\end{center}

Нам предложат добавить пользователя. Добавим одного:

\begin{center}
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{../Screenshots/16.png}
\end{center}


Установка базовой системы завершена. Перезагружаемся и видим консоль.
Установим \texttt{Xorg}. Мы может установить "иксы"(да и любое другое приложение) при помощи коллекции портов. Компиляция \texttt{X11} может занять около трех-четырех часов:
\begin{verbatim}
# cd /usr/ports/x11/xorg
# make install clean
\end{verbatim}

Кроме того, \texttt{X11} может быть установлен непосредственно из пакетов:
\begin{verbatim}
# pkg install xorg 
\end{verbatim}
При первом запуске система сама будет настроена. Так же можно выбрать более быстрое зеркало.
Установим \texttt{Openbox Window Manager} из-за его легковесности. 
\begin{verbatim}
# pkg install openbox obconf obmenu tint2
$ mkdir .config
$ cd .config 
$ mkdir openbox
$ mkdir tint2
$ cp /usr/local/etc/xdg/openbox/menu.xml ~/.config/openbox/menu.xml
$ cp /usr/local/etc/xdg/openbox/rc.xml ~/.config/openbox/rc.xml
$ cp /usr/local/share/tint2/tint2rc/text_only_1.tint2rc ~/.config/tint2
$ touch ~/.config/openbox/autostart.sh
$ chmod +x ~/.config/openbox/autostart.sh
$ cat > ~/.config/openbox/autostart.sh
tint2 &
^D
\end{verbatim}
Командами выше мы установили \texttt{WM}, инструменты для его настройки и панель. Затем скопировали конфигурационные файлы для
\texttt{WM} и панели и сделали так, чтобы панель запускалась вместе с WM автоматически.
Теперь можно просто запустить графический сервер:
\begin{verbatim}
$ startx
\end{verbatim}
Получили рабочую систему.
\begin{center}
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{../Screenshots/18.png}
\end{center}
В принципе, все работает, нужно лишь поставить нужные пакеты. Попробуем поставить \texttt{KDE 5}...
\begin{center}
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{../Screenshots/19.png}
\end{center}
В связи с этим возникает вопрос: Как пропатчить \texttt{KDE 5} под \texttt{FreeBSD}? \\
Установим дополнения гостевой ОС:
\begin{verbatim}
# pkg install virtualbox-ose-additions
# cat > /etc/rc.conf:
vboxguest_enable="YES"
vboxservice_enable="YES"
^D
\end{verbatim}

Добавим пользователя в группу \texttt{wheel}, чтобы ему была доступна команда \texttt{su}. Сейчас, если набрать \texttt{su}, то система
ответит \texttt{"sorry"}:
\begin{verbatim}
# pw group mod wheel -m vlad
\end{verbatim}

Настроим еще русскую раскладку и локаль  в \texttt{openbox}:
\begin{verbatim}
$ cat > ~/.config/openbox/autostart.sh
setxkbmap -layout us,ru -variant -option\
grp:alt_shift_toggle,grp_led:scroll,terminate:ctrl_alt_bksp &
^D 
$ echo 'добавим в .xinitrc две строки' 
$ echo 'export LANG='ru_RU.UTF-8''
$ echo 'export LC_ALL='ru_RU.UTF-8' '
\end{verbatim}
\begin{enumerate}
	\item \url{https://www.freebsd.org/doc/ru/books/handbook/}
\end{enumerate}
\end{document}
